% Problemas sobre grupos não necessariamente abelianos
\section{Reticulado de Leech e grupos de Conway}

\begin{problema}[Reticulado de Leech e grupo de Conway]\label{p12}
\begin{itemize}
\item Achar uma solução em números naturais $n,m\geq2$
da equação
\begin{equation} \label{eq:nm}
	0^2 + 1^2 + 2^2 + \dots + n^2 = m^2 
\end{equation}
\item  Achar um polinômio $f\in\Q[x]$ tal que por todos naturais $n\geq0$ temos $\sum_{i=0}^n i^2 = f(n)$.
Provar esta formula.
Decompôr $f$ em irredutíveis.
\item  Provar que \cref{eq:nm} tem a única solução em naturais
$n,m\geq 2$.
\footnote{Teoria das curvas elíticas ajuda para computar todas as soluções
\emph{racionais}, mas para soluções \emph{naturais}
será muito mais prático usar os métodos simples
da descida infinita de Fermat: computar $\mdc$ dos fatores de $f$,
considerar a decomposição primária de $m$,
conferir os fatores de $6m^2$ com os fatores de $6 f(n)$,\dots}
\end{itemize}

Seja $n,m\geq 2$ uma solução de \cref{eq:nm}.
Considerar o espaço vetorial $\R^{n+2}$ munido com 
as coordenadas $x_{-1},x_0,x_1,\dots,x_n$
com respeito de um base $e_{-1},e_0,\dots,e_n$,
e uma forma quadrática 
\[ q(x) = -x_{-1}^2 + x_0^2 + x_1^2 + \dots + x_n^2 \]
com associada forma simétrica bilinear
\[ b(x,x') = -x_{-1} x_{-1}' + \sum_{i=0}^n x_i x_i' \]
Definir $A\subset\R^{n+2}$ como um subgrupo gerado por
$e_i$ e $\frac{\sum_{i=-1}^n e_i}2$ e $II := \Ker(s)$ como um núcleo
de morfismo $s: A\to \R/(2\Z)$ definido por 
 $s(x) = [\sum_{i=-1}^n x_i] \in \R/(2\Z)$.
Considerar o vetor
\[ v = (0,1,2,\dots,n,m) \in II \]
e o seu ortogonal
\[ v^\perp := \{u\in II\,|\,b(u,v)=0\}\]
\Cref{eq:nm} implica que $q(v) = 0$ i.e. $v\in v^\perp$.
\footnote{Dizem que $v$ é \emph{um vetor isotrópico}.}
Considerar o grupo quociente $\Lambda := v^\perp / (\Z v)$
munido com as formas quadrática e bilinear induzidas
$B([w+\Z v],[w'+\Z v]) := b(w,w')$ e $Q(l) := B(l,l)$ por 
$[w+\Z v] = l \in \Lambda$.
\begin{itemize}
\item Verificar que $\Lambda$ como grupo abeliano é
isomorfo a $\Z^n$ e que as formas $B$ e $Q$ são bem definidas.
\footnote{Um \emph{reticulado de Leech} é um reticulado isométrico ao $(\Lambda,Q)$.}
\item Provar que $Q(l)$ é um número par por todos $l\in\Lambda$.
\item Provar que $Q(l)\geq 4$ por todos $l\neq0\in\Lambda$.
\item Provar que o grupo das isometrias $Isom(\Lambda,Q)$ é finito.
\end{itemize}
\end{problema}

O grupo das isometrias do reticulado de Leech
é chamado \emph{um grupo de Conway $Co_0$} porque em $1968$
John Conway computou o seu ordem $8,315,553,613,086,720,000$
\footnote{Conway, John Horton (1968), "A perfect group of order 8,315,553,613,086,720,000 and the sporadic simple groups", Proceedings of the National Academy of Sciences of the United States of America, 61 (2): 398–400, \doi{10.1073/pnas.61.2.398}}


